No Stake 醫學生：科興數據粗製濫造，誤差闊過西隧

【 科興數據粗製濫造，誤差闊過西隧。 】

早前我都批評過，香港政府同專家組，遠遠比不上巴西政府，疫苗數據透明度極低，拒絕主動向公眾交代更多詳細資料，永遠都係講啲唔講啲。

我當然要為大家，睇一睇佢地偷偷地低調放上網嘅報告。一睇就知點解。（報告全文Link放於文末。）

一句總結科興疫苗嘅試驗結果：研究粗製濫造，數據誤差極大，所謂「合格」純屬僥倖。

—

因為證據不足，智利政府限制長者唔可以接種科興疫苗。香港政府就反其道而行，決定長者優先接種，用專家委員劉教授嘅講法，「未到統計學上有意義」，「係一種感覺」。

我就唔講感覺嘅，數據係咩呢？

支持科興疫苗或者政府官員會話：研究顯示有效率51%。但只要大家睇下份報告嘅全文，會搵到一句：四百幾名長者試驗結果，95%可信區間：負166%至91%。（負數嘅有效率，係指打完疫苗中嘅機率更高，而關於咩係可信區間，可睇我早前文章，此處不重複：）

黎搞笑㗎喎，有冇再差啲嘅數據？咁嘅研究結果，已經唔係「未到統計學上有意義」咁簡單，係直程做左等於無做。亦都係點解，智利當局禁止科興用係長者身上，因為跟本唔知打左有冇用。

打完啦，長者「安心出行」馬照跑舞照跳啦，又唔會有機會接種第二隻真係安全有效嘅疫苗，結果先發現原來無用，我真係恭喜你。仲有人想推話打左疫苗就可以有健康碼，可以有特權做咩，未打就唔做得，反智。

—

早前大家都知，科興疫苗有效率係50%。政府專家早兩日記者會竟然話有62%，又咩一回事？

50%，係兩劑隔14日接種嘅數據。（誤差區間：36-62%）

62%，係兩劑隔28日接種嘅數據，試驗人數僅有約1500人，少得可憐。
誤差區間：14-84%，又係闊過西隧，斷估。

而當隔28日接種嘅成效，但數據做得咁差嘅時候，香港政府專家組決定按科興建議，比巿民隔28日接種，以得到14-84%不等嘅有效率。簡單講，即係白老鼠。

—

成份報告，所有數據，明眼人一睇就知係粗製濫造，為左趕工唔落後於歐美疫苗，草草了事。根本就未有足夠多嘅試驗對象，去獲得一個更精準、更少誤差嘅數據，就是但求其公佈。做左八千人，發現得50%，先臨急臨忙試下轉做隔28日打，搵得嗰1500人做28日試驗，趕到個一啲都唔準嘅62%數字出黎，就袋住先，即刻趕住交數，唔再詳細啲做好佢了。擺明為左追趕歐美大廠，係都犧牲質素，只講速度，好肉酸。

個誤差值大到咁，即使得出一個50.6%嘅平均值，都唔可信。只要個研究過程中，有少少機率上嘅誤差，唔好彩多一個半個人染病，可能個數字已經變左49%，就連世衛嘅最低要求都達唔到。

科興疫苗，跟本就係僥倖「合格」，事實上有幾有效，冇人知。

—

港大公共衞生學院教授高本恩：「若大規模接種科興後，回望時可能會後悔，因為未必如想像般達到高的群體免疫。我不介意再等一陣子，獲得適合的疫苗，以正確的方式進行，確保我們為香港做正確的事情。」

政府專家組成日話「效益高於成本」，係因為佢地嘅政治潔癖，令佢地見樹不見林。成本唔只在於嘅一支疫苗打完嘅副作用。

佢地批準疫苗使用嘅成本，背後付出嘅，係百億公帤比左科興，又要用唔知幾多億嘅行政成本，大量人力物力嘅犧牲，接種科興後錯誤嘅安心同鬆懈（False sense of security），失去儘早打更有效疫苗嘅機會，可能出現嘅「疫苗健康碼政策」，等等。

呢一切嘅代價，遠遠高於科興不明嘅有效率。唔去諗呢一切潛在風險，淨係睇疫苗本身，倉猝去做建議大規模接種嘅決定，或者用「感覺」判斷，實在不智。

—

我明白專家組可能真係出於好心，唔係想幫中国公司定咩，係真心想有啲疫苗比香港人打下，只係俗稱「離地」。

佢地或者只係想幫香港巿民，但記住，醫生嘅第一信條，係幫人之前，要"First, do no harm"。做成傷害嘅，唔止醫學上嘅副作用，更加有「醫學決定」（其實本質跟本係政治決定）背後嘅社會代價，亦可以好沉重。支持強制檢則，令政府魯莽封區，結果徹底失敗，已經係前車可鑑。今日科興一事，又冇人好好把關，可悲。

如果教授們有幸睇到，希望你地再諗清楚，放下你地嘅政治潔癖，睇下呢個社會嘅真實運作，明白下你地嘅「科學決定」可以做成嘅社會代價。

—
講多一點，廢事篇文咁長加係度：報告指土耳其同印尼都有試驗，但用一句輕輕帶過，指「基於樣本數同研究方法問題，我地不能得出任何結論。」

而呢兩個地方嘅試驗嘅實際數字，做得有幾差有咩問題，完全冇加以闡述比公眾知。
—

報告全文及數據：

林鄭為咗表忠真係會打

FB link

想問下打完科興疫苗可唔可以再打其他疫苗？
應該冇呢類實驗？

見識少
讀幾年數都係第一次見成條紅海咁嘅CI

好多香港人唔知confidence interval 係乜，可能會信咗專家委員會講嘅嘢

呢啲數據，根本連publication 嘅資格都無，個deviation 大到咁

根本連d專家(袁國勇，許樹昌嗰堆)都唔會打疫苗，但係佢地日日岀嚟呃D人話有用…

打完科興疫苗可唔可以再打其他疫苗，真係無人知

同埋疫苗全部比政府控制，你打完科興，政府唔會俾你打第二隻

又唔係你打, 愛國老人組團去打, 到時爆去打左人仕再染

換咗入面枝針佢咪得囉
同埋呢個女人會出街食飯先算啦

有嘢想請教
//- in another subgroup analysis conducted in different age groups, the vaccine efficacy was 50.66% (95% CI: 35.75 – 62.11) in subjects of 18 to 59 years old, and 51.11% (95% CI: -166.93, 91.04) in subjects of 60 years old or above. //

其實係個95CI講緊疫苗成效, 咁都係probability啫, 枝支那疫苗廢極無效極都係0%, 點解個CI可以負數仲要-166.93咁誇張?

推

留名

根本有D係支那曾經確診左既人有抗體拉高左
隻疫苗真係完全冇效力

唔好爆出黎啦 等多d人信科興 打咗先 打完出事先再爆

False sense of security<<~~仲有以為一班人打左科興好安全，通埋關，每日放150 人黎播毒

其實一直唔明個有效率點計
唔知有冇理解錯
好似話唔知將兩組人對照
一組打安慰劑
一組打疫苗

咁要好靠啲sample冇bias先有用
做少少手腳
例如：安慰劑個組專揀啲日日除罩感染率高嘅地方做，疫苗個組就日日帶罩監控
咁結果實會有效率高啲架喎

唔係話偏見，疫苗公司公報一堆似是而非嘅數真係冇說服力

呢個係最怕出現情況

"50%，係兩劑隔14日接種嘅數據。（誤差區間：36-62%）"
36%?仲衰過擲銀仔

樓主篇文有講

google 下 ADE